\section{Łańcuch bloków}
\subsection{Struktura bloku}
Jak sama nazwa wskazuje, blockchain składa się z połączonych bloków. Taki blok może mieć różną strukturę, zależnie od typu i zastosowania blockchaina, jest jednak kilka atrybutów istotnych dla funkcjonowania każdego łańcucha bloków.

\begin{table}[ht]
    \captionsetup{justification=centering}
    \centering
        \begin{tabular}{|l|}
            \hline
            \\ Metadane dot. implementacji \\\\
        \hline
            \\ Wskaźnik na skrót poprzedniego bloku \\\\ 
        \hline
            \\ Nonce \\\\
        \hline
            \\ Znacznik czasu \\\\
        \hline
            \\ Korzeń Merkle'a \\\\
        \hline
            \\\\\\ Lista transakcji \\\\\\\\
        \hline
        \end{tabular}
    \caption{Ogólny schemat pojedynczego bloku}
\end{table}

\begin{itemize}
    \item Metadane dot. implementacji - opisuje strukturę danego bloku. Wymagany jest do odpowiedniej interpretacji bloku przez węzły.
    \item Wskaźnik na skrót poprzedniego bloku - hash obliczony z poprzedniego bloku. Utrudnia on znacznie ataki poprzez wstrzyknięcie bloku w środek łańcucha
    \item "Nonce" - liczba, która jest generowana i wykorzystywana tylko raz. Atrybutu tego używa się w wielu operacjach kryptograficznych. W blockchainie wykorzystywany jest w algorytmach konsensusu oraz w zapewnieniu ochrony przed atakiem metodą powtórzeń.
    \item Znacznik czasu - opisuje kiedy dany blok został "wydobyty". Znacznie utrudnia potencjalne manipulacje w łańcuchu bloków, jest jedną z podstaw jego akceptacji i zapewnia ich chronologiczne uporządkowanie. 
    \item Korzeń Merkle'a - skrót wszystkich węzłów drzewa Merkle'a, czyli struktury danych powszechnie stosowanej do bezpiecznej i wydajnej walidacji dużych struktur danych. W przypadku blockchaina drzewa Merkle'a pozwalają na skuteczną weryfikację transakcji, pozwala bowiem zastąpić weryfikację wszystkich zapisanych transakcji jedna po drugiej, weryfikacją jedynie wartości korzenia Merkle'a.
    \item Lista transakcji - każda pojedyncza transakcja może reprezentować różne działania w łańcuchu bloków. Często jest to struktura danych reprezentująca transfer wartości między użytkownikami. Struktura transakcji składa się zazwyczaj z logiki przekazywania wartości, zasad ich przekazywania, adresu źródłowego, docelowego i innych informacji dotyczących walidacji danej transakcji.
\end{itemize}

\subsection{Tworzenie łańcucha}
W łańcuchu występuje pierwszy blok, zwany blokiem źródłowym (ang. genesis block), który naturalnie nie może wskazywać na poprzedni blok. Jako jedyny jest ustawiany w momencie pierwszego uruchomienia blockchaina co czyni go wyjątkowym i niepowtarzalnym w stosunku do reszty bloków w łańcuchu. Za proponowanie nowych bloków jakie można dołączyć do blockchaina odpowiedzialne są węzły nazywane górnikami. W uproszczeniu proces utworzenia i dołączenia nowych bloków do blockchaina przebiega w następujący sposób: 
\begin{enumerate}
    \item Węzeł rozpoczyna transakcję, tworząc ją, a następnie podpisując kluczem prywatnym.
    \item Transakcja jest rozgłaszana w sieci do węzłów algorytmem rozpływowym.
    \item Górnicy po sprawdzeniu transakcji dodają ją do swojej puli transakcji.
    \item Według ustalonego priorytetu transakcje są przenoszone z puli do proponowanego bloku.
    \item Górnicy rozpoczynają wydobywanie, które jest szczegółowo opisane w dalszej części pracy.
    \item Po zakończeniu wydobywania blok rozgłaszany jest w sieci i rozpoczyna się etap generowania potwierdzeń.
    \item Najczęściej po odebraniu 6 potwierdzeń blok uznawany jest za poprawny. Wtedy prawdopodobieństwo dwukrotnego wydatkowania jest prawie wyeliminowane.
\end{enumerate}
\bigskip
Ostatni krok nie jest obowiązkowy, niektóre implementacje jednak wymagają potwierdzeń bloku i kolejnych transakcji. Takie restrykcje względem sieci pozwalają znacząco zmniejszyć szanse na powodzenie ataków względem użytkowników. Twórca Bitcoina zawarł w swoim manifeście matematyczne wyliczenia, wykazujące, że jeśli atakujący kontroluje 10\% węzłów w sieci, prawdopodobieństwo tego, że dla sześciu potwierdzeń transakcji, atakujący będzie w stanie odwrócić transakcję i doprowadzić do podwójnego wydania środków wynosi zaledwie 0,02\%. Z kolei dla jednego potwierdzenia, szansa ta wynosi 20\%. W związku z tym, sześć potwierdzeń transakcji uznaje się za dostatecznie bezpieczne i właśnie taka ich liczba zazwyczaj jest wymagana, aby transakcja została uznana za zakończoną, poprawną i bezpieczną.